\documentclass[a4paper, 12pt]{scrartcl}

% Basic Packages
\usepackage[top=2.2cm, right=2.2cm, bottom=2.2cm, left=2.2cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{url}

% Layout Packages
%\usepackage{textcomp}
%\usepackage{multicol}
\usepackage{lscape}
%\usepackage{ulem}
%\usepackage{wasysym}
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{listings}
\usepackage{algpseudocode}

%\usepackage{esvect}
%\usepackage{pgf}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage{algorithm}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shadows,arrows,automata,shapes}


%\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi}) }

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}

\begin{document}
    \header{3}{NN}{2014-12-04}{Parametrisierte Algorithmen}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{2}

    \Aufgabe{\textsc{Closest String}}{5}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item Der gemeinsame String muss ausschließlich Zeichen aus $s_i$ und $s_j$ enthalten. Enthielte der gemeinsame String andere Zeichen, so wäre die Instanz nicht lösbar, da der Hammingabstand zu mindestens einem der gegebenen Strings dann größer als $d$ sein müsste.\\
            Gleiche Buchstaben aus $s_i$ und $s_j$ kann man also sofort in den Lösungsstring übernehmen, die restlichen $2^{2\cdot d}=4^d$ Möglichkeiten lassen sich in $\mathcal{O}(4^d)$ ausprobieren.
            \item $d_H(s_2,s_4)=4=2d$, alle anderen Paare haben einen Hammingabstand von $\leq 3$.\\
            (\emph{Baum siehe unten})\\
            Mögliche Lösungen sind dabei nur Zweige, die aus jedem der Konfliktwörter genau zwei Buchstaben (neben den gemeinsamen Buchstaben $G$ an Stelle 3 und $C$ an Stelle 6) enthalten. Es gibt also folgende Kandidaten:\\
            $UCGUUC, UGGGUC, UGGUAC, ACGGUC, ACGUAC, AGGGAC$\\
            Diese erfüllen (als einzige) die Anforderung des Hammingabstands von 2 zu $s_2$ und $s_4$.\\[0.5cm]
            \begin{math}
                \begin{array}
                    {c||c|c|c|c|c|c}
                    d_H & UCGUUC & UGGGUC & UGGUAC & ACGGUC & ACGUAC & AGGGAC\\\hline
                    UCGCUC&1&2&3&2&3&4\\
                    ACGAAC&3&4&3&2&1&2
                \end{array}\\[0.2cm]
                \Rightarrow ACGGUC \text{ ist einzige und richtige Lösung.}
            \end{math}
        \end{enumerate}
        \pagebreak
        \begin{landscape}
            \hspace*{-2cm}
            \begin{tiny}
            \begin{tikzpicture}[level 1/.style={sibling distance=14cm},level 2/.style={sibling distance=7cm},level 3/.style={sibling distance=3.5cm},level 4/.style={sibling distance=1.75cm}]
                \node[ellipse,draw](a){$(U|A)(C|G)G(G|U)(A|U)C$}
                    child{ node[ellipse,draw] (a0) {$U(C|G)G(G|U)(A|U)C$}
                        child{ node[ellipse,draw] (a0a) {$UCG(G|U)(A|U)C$}
                            child{ node[ellipse,draw] (a0a0) {$UCGG(A|U)C$}
                                child {node[ellipse,draw] (a0a0a) {$UCGGAC$}}
                                child {node[ellipse,draw] (a0a0b) {$UCGGUC$}}
                            }
                            child{node[ellipse,draw] (a0a1) {$UCGU(A|U)C$}
                                child{node[ellipse,draw] (a0a1a) {$UCGUAC$}}
                                child{node[ellipse,draw] (a0a1b) {$UCGUUC$}}
                            }
                        }
                        child{node[ellipse,draw] (a0b) {$UGG(G|U)(A|U)C$}
                            child{node[ellipse,draw] (a0b0) {$UGGG(A|U)C$}
                                child{node[ellipse,draw] (a0b0a) {$UGGGAC$}}
                                child{node[ellipse,draw] (a0b0b) {$UGGGUC$}}
                            }
                            child{node[ellipse,draw] (a0b1) {$UGGU(A|U)C$}
                                child{node[ellipse,draw] (a0b1a) {$UGGUAC$}}
                                child{node[ellipse,draw] (a0b1b) {$UGGUUC$}}
                            }
                        }}
                    child{ node[ellipse,draw] (b0) {$A(C|G)G(G|U)(A|U)C$}
                        child{ node[ellipse,draw] (b0a) {$ACG(G|U)(A|U)C$}
                            child{ node[ellipse,draw] (b0a0) {$ACGG(A|U)C$}
                                child {node[ellipse,draw] (b0a0a) {$ACGGAC$}}
                                child {node[ellipse,draw] (b0a0b) {$ACGGUC$}}
                            }
                            child{node[ellipse,draw] (b0a1) {$ACGU(A|U)C$}
                                child{node[ellipse,draw] (b0a1a) {$ACGUAC$}}
                                child{node[ellipse,draw] (b0a1b) {$ACGUUC$}}
                            }
                        }
                        child{node[ellipse,draw] (b0b) {$AGG(G|U)(A|U)C$}
                            child{node[ellipse,draw] (b0b0) {$AGGG(A|U)C$}
                                child{node[ellipse,draw] (b0b0a) {$AGGGAC$}}
                                child{node[ellipse,draw] (b0b0b) {$AGGGUC$}}
                            }
                            child{node[ellipse,draw] (b0b1) {$AGGU(A|U)C$}
                                child{node[ellipse,draw] (b0b1a) {$AGGUAC$}}
                                child{node[ellipse,draw] (b0b1b) {$AGGUUC$}}
                            }
                        }
                    };
            \end{tikzpicture}
            \end{tiny}
            \pagebreak
            \end{landscape}
            
            
\Aufgabe{VLSI-Problem}{5}
\begin{enumerate}[(a)]
\item
\begin{enumerate}[1)]
\item Ein Fehler $\{i,j\}$ sei angegeben durch seine Zeile $i$ und seine Spalte $j$. Daher muss entweder Zeile $i$ oder Spalte $j$ in die Lösung aufgenommen werden. Also verzweige für einen beliebig gewählten Fehler in diese beiden Fälle (Zeile $i$ oder Spalte $j$). Durch Löschen der dadurch erfüllten Fehler werden nacheinander alle Fehler erfüllt (bis maximale Tiefe erreicht). Diese Verzweigungsart deckt alle Möglichkeiten für die Abdeckung eines Fehlers ab, daher werden alle Lösungen des Problems gefunden.

Es darf insgesamt nur $k_1$ Verzweigungen in Zeilen-Fälle und $k_2$ Verzweigungen in Spalten-Fälle geben, d.h. insgesamt darf es nur $k_1+k_2$ Verzweigungen geben. Daher hat der Suchbaum eine maximale Größe von $\mathcal{O}(2^{k_1+k_2})$ (d.h. Tiefenbeschränkung auf Tiefe $k_1+k_2$).
\item
Operationen in den Suchbaumknoten:

Der Wurzelknoten enthält alle Fehler sowie die initialen Werte von $k_1$ und $k_2$.
Für alle anderen Knoten gilt:
\begin{itemize}
\item Fall 1: Zeile $i$ wurde in die Lösung genommen:\\
lösche alle Fehler der Fehlermenge mit ebenfalls Zeile $i$ und reduziere $k_1$ um $1$
\item Fall 2: Spalte $j$ wurde in die Lösung genommen:\\
lösche alle Fehler der Fehlermenge mit ebenfalls Spalte $j$ und reduziere $k_2$ um $1$
\end{itemize}
Laufzeit:
\begin{itemize}
\item $k_1$ bzw. $k_2$ reduzieren: $\mathcal{O}(1)$
\item entsprechende Fehler löschen:\\
speichere Fehler in Adjazenzliste von Fehlern, die gleiche Zeile $i$ oder Spalte $j$ haben, d.h. Adjazenzliste hat maximal Größe $(m-1)+(n-1)$, mit Direktzugriff ergibt sich für das Löschen $\mathcal{O}(m+n)$\\
dies ist genau $1$ Mal pro Knoten nötig, da jeweils genau 1 Fehler untersucht wird
\end{itemize}
\item
Gesamtlaufzeit: $\mathcal{O}(2^{k_1+k_2} \cdot (m+n)^1)$

$2^{k_1+k_2}$: Baumgröße\\
$m+n$: Größe der Adjazenzliste\\
Exponent $1$: Adjazenzliste muss genau $1$ mal durchlaufen werden
\end{enumerate}
Die Lösung(en) des Problems sind nun die Wege zu den Knoten in der tiefsten Ebene, die keine Fehler mehr enthalten und bei denen außerdem gilt: $k_1 \geq 0$ und $k_2 \geq 0$.

Das bedeutet: alle Fehler wurden zugeordnet und es wurden maximal $k_1$ Zeilen und $k_2$ Spalten verwendet.

Gegenbeispiel: siehe Baum zu Aufg. b). 
\item \emph{Baum siehe unten}\\
Schreibweise hier: ein Fehler ist angegeben durch seine Zeile $i$ und seine Spalte $j$ und wird geschrieben als $ij$. Die Menge aller Fehler ist dann $\{i_1j_1, i_2j_2, ..., i_nj_n\}$, z.B. steht $17$ für den Fehler in Zeile $1$ und Spalte $7$.

Der unten stehende Suchbaum ist tiefenbeschränkt durch $k_1+k_2 = 4$. In der tiefsten Ebene existiert kein Baumknoten, der keinen noch zu bearbeitenden Fehler mehr enthält. Daher gibt es keine Lösung. Also ist diese Instanz keine Ja-Instanz.
\end{enumerate}
        \begin{landscape}
            \hspace*{-2cm}
            \begin{tiny}
            \begin{tikzpicture}[level 1/.style={sibling distance=14cm},level 2/.style={sibling distance=7cm},level 3/.style={sibling distance=3.5cm},level 4/.style={sibling distance=1.75cm}]
                \node[rectangle,draw,text width=3.22cm,align=center](a){$\{17,21,33,46,51,53,56,67\}$ $k_1=2$, $k_2=2$}
	child{ node[rectangle, draw,text width=2.8cm,align=center] (l) {$\{21,33,46,51,53,56,67\}$ $k_1=1$, $k_2=2$} 
		child {node[rectangle, draw,text width=2.5cm,align=center] (ll) {$\{33,46,51,53,56,67\}$ $k_1=0$, $k_2=2$}
			child {node[rectangle, draw,text width=2.1cm,align=center] (lll) {$\{46,51,53,56,67\}$ $k_1=-1$, $k_2=2$}
				child {node[rectangle, draw,text width=1.6cm,align=center] (llll) {$\{51,53,56,67\}$ $k_1=-2$, $k_2=2$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child {node[rectangle, draw,text width=1.3cm,align=center] (lllr) {$\{51,53,67\}$ $k_1=-1$, $k_2=1$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[left] {$33$, Zeile 3}}
			child {node[rectangle, draw,text width=1.8cm,align=center] (llr) {$\{46,51,56,67\}$ $k_1=0$, $k_2=1$}
				child {node[rectangle, draw,text width=1.3cm,align=center] (llrl) {$\{51,56,67\}$ $k_1=-1$, $k_2=1$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child {node[rectangle, draw,text width=0.9cm,align=center] (llrr) {$\{51,67\}$ $k_1=0$, $k_2=0$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[right] {$33$, Spalte 3}}
			edge from parent node[left] {$21$, Zeile 2}}
		child {node[rectangle, draw,text width=2.1cm,align=center] (lr) {$\{33,46,53,56,67\}$ $k_1=1$, $k_2=1$}
			child {node[rectangle,draw,text width=1.7cm,align=center] (lrl) {$\{46,53,56,67\}$ $k_1=0$, $k_2=1$}
				child {node[rectangle,draw,text width=1.3cm,align=center] (lrll) {$\{53,56,67\}$ $k_1=-1$, $k_2=1$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child {node[rectangle,draw,text width=0.9cm,align=center] (lrlr) {$\{53,67\}$ $k_1=0$, $k_2=0$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[left] {$33$, Zeile 3}}
			child {node[rectangle,draw,text width=1.8cm,align=center] (lrr) {$\{46,56,67\}$ $k_1=1$, $k_2=0$}
				child {node[rectangle,draw,text width=0.95cm,align=center] (lrrl) {$\{56,67\}$ $k_1=0$, $k_2=0$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child {node[rectangle,draw,text width=1cm,align=center] (lrrr) {$\{67\}$ $k_1=1$, $k_2=-1$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[right] {$33$, Spalte 3}}
			edge from parent node[left] {$21$, Spalte 1}}
		edge from parent node[left] {$17$, Zeile 1}}
	child{ node[rectangle, draw,text width=2.5cm,align=center] (r) {$\{21,33,46,51,53,56\}$ $k_1=2$, $k_2=1$} 
		child{node[rectangle,draw,text width=2.1cm,align=center] (rl) {$\{33,46,51,53,56\}$ $k_1=1$, $k_2=1$}
			child{node[rectangle,draw,text width=1.7cm,align=center] (rll) {$\{46,51,53,56\}$ $k_1=0$, $k_2=1$}
				child{node[rectangle,draw,text width=1.3cm,align=center] (rlll) {$\{51,53,56\}$ $k_1=-1$, $k_2=1$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child{node[rectangle,draw,text width=1cm,align=center] (rllr) {$\{51,53\}$ $k_1=0$, $k_2=0$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[left] {$33$, Zeile 3}}
			child{node[rectangle,draw,text width=1.7cm,align=center] (rlr) {$\{46,51,56\}$ $k_1=1$, $k_2=0$}
				child{node[rectangle,draw,text width=1cm,align=center] (rlrl) {$\{51,56\}$ $k_1=0$, $k_2=0$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child{node[rectangle,draw,text width=1cm,align=center] (rlrr) {$\{51\}$ $k_1=1$, $k_2=-1$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[right] {$33$, Spalte 3}}
			edge from parent node[left] {$21$, Zeile 2}}
		child{node[rectangle,draw,text width=2.2cm,align=center] (rr) {$\{33,46,51,53,56\}$ $k_1=2$, $k_2=0$}
			child{node[rectangle,draw,text width=1.7cm,align=center] (rrl) {$\{46,51,53,56\}$ $k_1=1$, $k_2=0$}
				child{node[rectangle,draw,text width=1.3cm,align=center] (rrll) {$\{51,53,56\}$ $k_1=0$, $k_2=0$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child{node[rectangle,draw,text width=1cm,align=center] (rrlr) {$\{51,53\}$ $k_1=1$, $k_2=-1$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[left] {$33$, Zeile 3}}
			child{node[rectangle,draw,text width=1.9cm,align=center] (rrr) {$\{46,51,56\}$ $k_1=2$, $k_2=-1$}
				child{node[rectangle,draw,text width=1cm,align=center] (rrrl) {$\{51,56\}$ $k_1=1$, $k_2=-1$}
					edge from parent node[left] {$46$, Z. 4}}
				child{node[rectangle, draw,text width=1cm,align=center] (rrrr) {$\{51\}$ $k_1=2$, $k_2=-2$}
					edge from parent node[right] {$46$, Sp. 6}}
				edge from parent node[right] {$33$, Spalte 3}}
			edge from parent node[right] {$21$, Spalte 1}}
		edge from parent node[right] {$17$, Spalte 7}};
            \end{tikzpicture}
            \end{tiny}
            \pagebreak
            \end{landscape}
\end{document}
